% ----------------------------------------------------------------
% Das conclusões tiradas
% ----------------------------------------------------------------
\chapter{Conclusão}
\label{conclusao}

Este trabalho apresenta o Previsor Espacial de Mapas de Densidade (P.E.M.D.), que possui uma abordagem evolucionária, utilizando o ICA, que otimiza parâmetros de uma função de previsão baseada em uma ponderação de matrizes de convolução afim de gerar uma previsão espacial para mapas de densidades e com resolução ajustável, podendo esta estar em alta resolução. Enfatizando em seus exemplos a densidade de carga elétrica regional, esta abordagem usa dados históricos de pontos de instalação elétrica de diversos tipos (residencial, comercial, industrial, etc.), sendo tais dados podendo ser inseridos de qualquer fonte em uma forma normalizada pelas coordenadas geográficas, valor de densidade, tipo e data. Quando comparado com dados históricos reais de uma cidade de tamanho médio, obteve-se resultados de alta qualidade com um erro espacial total menor que 9\%, mesmo com acúmulo de cálculos para 3 anos consecutivos. 

O método proposto obteve vantagens significativas no quesito de crescimento quadrícula a quadrícula quando comparado com a previsão por curva de tendência, uma vez que as quadrículas não seguem uma função de crescimento uniforme em suas vizinhanças gerando distorções em seus índices e reduzindo a resolução do mapa futuro. Fato que não ocorre dentro da metodologia proposta com matrizes de convolução.

Fazendo o uso de quadriculas com área de 100 \(m^2\) para mapas em alta resolução, subdividos em agrupamentos planares, o método proposto obtém um melhores resultados na previsão por adquirir características regionais mais próximas dos grupos analisados. Assim que o processamento e a obtenção dos parâmetros de crescimento fossem obtidas através de uma otimização regional, resultando assim em diversas sub-regiões, que nos testes eram compostas de aproximadamente 130 quadriculas, sendo que cada agrupamento regional tem seus próprios padrões na previsão de crescimento espaço-temporal.

A partir deste tratamento dos mapas históricos observou-se uma função de previsão capaz de executar uma estimativa futura para um período anual \(t_{(x+1)}\), tal que esta função tenha como parâmetros um mapa de quadrículas para o ano \(t_{(x)}\) e um conjunto de informações otimizados pelo ICA, usados para formar os fatores de ponderação e as matrizes de convolução.  

A função de previsão ainda foi adaptada para sua utilização na otimização do ICA como sendo a função de avaliação principal do problema. Assim, os parâmetros dinâmicos gerados pelas matrizes de convolução foram alterados e pontuados por uma \emph{regressão espacial}, deste modo, tais parâmetros foram modificados pela passagem desta função de avaliação por todo histórico de mapas anteriores à previsão, sempre otimizando os parâmetros a cada década do ICA. 

A proposta ainda mostrou duas otimizações no ICA sobre a otimização dos valores da função de avaliação, que solucionou o problema de dimensionalidade da solução candidata pelo acréscimo de um ruído proporcional e um gaussiano, ambos com controle de decaimento, durante a exploração do espaço de busca. A combinação dos dois métodos apresenta uma melhora significativa na convergência para a melhor solução de qualquer tipo de problema, como foram mostrados nos testes. 

O destaque da proposta pode ser avaliado pela qualidade dos resultados gerados, tanto pela alta resolução quanto pelo alto grau de acerto, obtidos pelas contribuições no uso de matrizes de convolução para identificação e cálculo dos padrões de crescimento das áreas, quanto a eficiência e robustez do ICA para a busca dessas matrizes em um problema tão grande e complexo em proporções.

A aplicação desses resultados pode ser de grande valia para as empresas concessionárias de energia, pois com a qualidade de valores futuros e a grande resolução de seus mapas permitem o planejamento da expansão do sistema elétrico de uma região, identificando com precisão locais de novas subestações, instalação de novos transformadores e a inserção de acumuladores com baterias de sal em locais estratégicos, aumentando a confiabilidade da rede e reduzindo custos.

Inicialmente proposta para o planejamento de Smartgrids, durante os estudos o P.E.M.D. se mostrou ser aplicável em áreas muito mais amplas além do foco em mercados consumidores de energia por sua resolução mais apurada na geração dos mapas futuros. Planejamentos urbanos de vias, serviços fundamentais como escolas e clínicas, fornecimento de comunicação, água e gás podem utilizar sem nenhuma modificação à metodologia proposta, sendo esta uma ferramenta poderosa para a solução dos principais problemas urbanos e de planejamento encontrados em nossas cidades ou regiões. 

\section{Dificuldades}

Durante o desenvolvimento a maior dificuldade encontrada no trabalho foi a aquisição das informações georreferenciadas necessárias para o início dos estudos, pois mesmo com os diversos mapas disponíveis on-line, os dados de densidade populacional e a proporcional densidade de carga elétrica requer um estudo das imagens da região. Logo foi executado uma extração manual desses dados dos mapas de satélite para obter os campos de latitude, longitude, tipo de consumidor, data do mapa e densidade necessários para os testes. Sendo esta dificuldade referente à aquisição dados de entrada para o P.E.M.D., podendo ser mitigada com a utilização de bancos de dados que possam ser traduzidos para os dados de entrada (Latitude, Longitude, Data, Tipo e Quantidade) do P.E.M.D. em sua inicialização.

O esforço computacional da metodologia com matrizes de convolução foi extremamente alto, devido à busca de correlação dos mapas históricos em quadrículas para a extração dos melhores padrões em matrizes. Assim essa operação leva aproximadamente de 2 a 3 horas de processamento paralelo para todas as 225 regiões do teste, em um computador com Windows 10 e processador AMD-FX8350 de 8 núcleos com clock fixo de 3GHz e 16GB RAM, calculando a matriz de convolução de ordem 7 com 3 ponderações. Como o código do ICA foi desenvolvido de forma a ser otimizado em relação às suas operações internas, quase que 100\% do tempo total é ocasionado pelo cálculo paralelo das chamadas à função de avaliação, que realiza inúmeras operações matriciais com os mapas históricos de quadrículas. Como exemplo, o número de operações de convolução que ocorrem durante uma década é igual ao número de colônias vezes o número de ponderações escolhidas. É importante salientar que mesmo com um alto tempo de cálculo a metodologia proposta é paralela, permitindo sua utilização em núvens de clusters de computadores, reduzindo de forma abrupta esse tempo de cálculo obtido nos experimentos.

\section{Contribuições do Trabalho}
\label{colaborações_do_trabalho}

% ICA modificado + matriz de convolução para identificação de características do mapa %

Este trabalho apresenta quatro contribuições relevantes, sendo a primeira a nova implementação do ICA Genérico, que fora modelado de forma orientada a objetos, utilizando recursos multi-paradigmas da linguagem C\#, trazendo uma nova forma de aplicar o ICA genericamente, tal que qualquer problema possa ser modelado externamente à lógica do ICA. O Código Fonte do ICA pode ser encontrado no repositório git pelo link \url{github.com/marcelgrilo/GenericICA}.

A segunda contribuição é relacionada à resolução do problema da dimensionalidade dos limites dos atributos do ICA, que fora solucionado com duas implementações distintas, podendo elas serem utilizadas separadamente ou de forma combinada, alterando diretamente a forma como os ruídos são inseridos durante a assimilação de colônias por um império, diminuindo o tempo de conversão, em número de décadas, para o mínimo global. Além disso, o ICA foi desenvolvido de forma a ser facilmente utilizado por qualquer aplicação, isolando a sua lógica do processo evolutivo do problema a ser implementado, de modo que, qualquer problema que venha a ser modelado no ICA não precise alterar os componentes relativos ao processo evolutivo. 

A terceira contribuição deste trabalho é referente à forma como foram usadas as operações de convolução, sendo estas combinadas em uma função de previsão, que faz ponderações sobre diversas matrizes de convolução, que neste caso são treinadas pelo ICA com o intuito de obter características de crescimento de densidade distintas de uma mesma região, as quais, junto de outros atributos, são usadas para formar um mapa futuro de previsão. Com a operação de convolução, é possível buscar tais características de crescimento para cada ponto de modo que tanto o ponto em questão quanto os pontos vizinhos sejam levados em consideração no momento da definição da característica, durante a etapa de treino. A ponderação entre as diversas matrizes de convolução garante que a previsão de um dado ponto condiz mais com a realidade, dentre diversas características.

Por fim, uma última colaboração que é a aplicação P.E.M.D. em si, que engloba e unifica todos os processos, desde a entrada e normalização dos dados, otimização dos parâmetros de previsão e aplicação da função de previsão para a geração de mapas futuros de densidade espacial, relevando os crescimentos de elementos vizinhos. Esta aplicação é modular, podendo ter o ICA e a função de previsão substituídos ou melhorados, permitindo a evolução do previsor em trabalhos futuros.

\section{Trabalhos Futuros}
\label{trabalhos_futuros}

Este trabalho aplicou a função de previsão sobre os dados de densidade de carga elétrica. Porém, tal técnica pode ser utilizada para a busca de um mapa de crescimento futuro baseado em qualquer tipo de densidade. Assim, em trabalhos futuros procura-se tornar esta solução mais genérica ainda, podendo ser aplicada para escalonamento e expansão de redes de computadores, nuvens, entre outras áreas.

Para trabalhos futuros, ainda tem-se a intenção de alterar a função de previsão para que esta faça o uso de outra técnica de processamento de imagens ou até mesmo, que venha a utilizar técnicas de visão computacional, como a identificação de padrões através de técnicas do tipo Haar \cite{mita2005joint}, que geralmente são utilizadas para encontrar padrões faciais, porém podem ser aplicadas para o treinamento e reconhecimento de qualquer tipo de padrão em imagens, sendo possível a detecção de padrões de crescimento sobre a identificação de padrões na forma e intensidade dos pontos da imagem, diminuindo a quantidade de parâmetros, porém aumentando a quantidade de características de crescimento de uma região.


% haar-feature para identificação de padrões para regiões de crescimento %
